import type { Flashcard } from '../types';

type RawFlashcard = Omit<Flashcard, 'id' | 'createdAt'>;

export const medycynaRatunkowaBaza2: RawFlashcard[] = [
  {
    "question": "Wśród wymienionych dawek leków stosowanych rutynowo w zatrzymaniu czynności serca, do standardowych zaliczamy podanie we wstrzyknięciu i.v. lub doszpikowo: 1) adrenaliny – 1 mg; 2) wazopresyny – 120 j.m.; 3) atropiny – 5 mg; 4) amiodaronu – 300 mg; 5) lidokainy 1-1,5 mg/kg mc.; 6) wodorowęglanu sodu – 80 mEq/kg mc. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,4,5.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Wskaż fałszywe stwierdzenie dotyczące pourazowego zatrzymania czynności serca (NZK):",
    "answer": "w przypadku NZK z powodu urazu okolicy szyi w celu udrożnienia dróg oddechowych należy w pierwszej kolejności wykonać rękoczyn Esmarcha.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "W przypadku konieczności prowadzenia procedur diagnostycznych i terapeutycznych mających na celu: monitorowanie stężenia elektrolitów i glukozy w surowicy krwi; zapobieganie nawrotom zaburzeń; ochronę mięśnia sercowego; przesunięcie jonów potasu do komórek; usuwanie potasu z organizmu. Należy rozważyć:",
    "answer": "hiperkaliemię.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Wskaż powikłania intubacji nosowo-tchawiczej „na ślepo”, u chorego po urazie głowy przyjętego do SOR: 1) hipoksja; 2) krwawienie z nosa; 3) perforacja przełyku; 4) zapalenie zatok; 5) oderwanie strun głosowych; 6) wgłobienie haka zakrętu hipokampa. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "wszystkie wymienione.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Który wzór służący według ERC do doboru rurki intubacyjnej dla osób w wieku od 2 roku życia do wieku pokwitania jest prawidłowy:",
    "answer": "wielkość rurki = (wiek w latach + 16) dzielone przez 4.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Prawdopodobieństwo wystąpienia trudności w wentylacji z użyciem worka samorozprężalnego i maski twarzowej jest zwiększone w przypadku: 1) nadmiernego owłosienia twarzy; 2) ciężkich oparzeń twarzy; 3) otyłości olbrzymiej; 4) niestabilnych złamań kości twarzy; 5) bielactwa. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,2,3,4.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Proszę przyporządkować wymienione kategorie wstrząsu do rozpoznań jednostek chorobowych. 1) hipowolemiczny; a) niewydolność nadnerczy; 2) kardiogenny; b) tamponada serca; 3) dystrybucyjny; c) kardiomiopatia; 4) obturacyjny; d) sepsa; 5) toksyczny/metaboliczny. e) cukrzycowa kwasica ketonowa. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1e,2c,3d,4b,5a.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Wskaż fałszywe stwierdzenie dotyczące wykorzystania ultrasonograficznego badania jamy brzusznej w SOR:",
    "answer": "badanie USG jest bardzo przydatne do oceny ilości płynu wewnątrz jamy otrzewnowej.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Do tak zwanych alarmujących objawów („czerwone flagi”) w wywiadzie, które powinny uczulić lekarza, że istnieje możliwość stosowania przemocy wobec osoby w starszym wieku zalicza się: 1) opóźnienie zgłoszenia się z urazem; 2) niejasne lub nieprawdopodobne wyjaśnienie urazu; 3) powtarzające się urazy; 4) opuszczanie umówionych wizyt i niestosowanie się do zaleceń dotyczących przyjmowania leków; 5) brak na SOR opiekuna, który towarzyszyłby pacjentowi z różnymi zaburzeniami. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "wszystkie wymienione.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Przy przyjęciu do SOR, u chorego stwierdzono nagły, silny, rozdzierający ból w klatce piersiowej, umiejscowiony zamostkowo, promieniujący do okolicy międzyłopatkowej, o charakterze stałym, któremu towarzyszą duszność, nudności oraz obfite pocenie się. Obraz kliniczny wskazuje najprawdopodobniej na podejrzenie:",
    "answer": "rozwarstwiającego tętniaka aorty.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "W leczeniu hiperkaliemii nie znajduje zastosowania: 1) 10% glukonian potasu; 2) salbutamol; 3) glukoza z insuliną; 4) wodorowęglan wapnia; 5) sól sodowa sulfonianu polistyrenu; 6) hemodializa. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,4.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Wskaż fałszywe stwierdzenie dotyczące podawania płynów i elektrolitów w SOR:",
    "answer": "drgawki, śpiączka oraz nowo powstałe objawy neurologiczne u uprzednio zdrowego pacjenta są przeciwwskazaniami do podania hipertonicznego roztworu chlorku sodu u osób ze znaczną hiponatremią.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Wskaż powikłania terapii cukrzycowej kwasicy ketonowej w oddziale ratunkowym: 1) hipoglikemia; 2) hiperglikemia; 3) hipokaliemia; 4) hiperfosfatemia; 5) ostry zespół niewydolności oddechowej /ARDS/; 6) obrzęk mózgu. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,3,5,6.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Wskaż fałszywe stwierdzenia dotyczące leczenia przełomu nadnerczowego w SOR:",
    "answer": "w przełomie nadnerczowym nie można rozpoczynać podawania deksametazonu, ponieważ należy obawiać się jego wpływu na testy pobudzenia z użyciem kosyntropiny.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Oceniając przez około 5 sekund nawrót kapilarny (CRT - Capillary Refill Time) u pacjentów dorosłych należy ucisnąć:",
    "answer": "płytkę paznokciową.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "U pacjentów dorosłych skuteczność zastosowanej przezskórnej stymulacji serca (transcutaneous cardiac pacing - TCP) należy ocenić poprzez sprawdzenie tętna na tętnicy:",
    "answer": "udowej.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Wobec pacjentów dorosłych w ramach działań w szpitalnym oddziale ratunkowym, wskazania do zastosowania wentylacji ze stałym dodatnim ciśnieniem w drogach oddechowych (tzw. CPAP - Continuous Positive Airway Pressure) obejmują:",
    "answer": "kardiogenny obrzęk płuc.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Według wytycznych Europejskiej Rady Resuscytacji opublikowanych w 2021 roku, u pacjenta dorosłego w okresie poresuscytacyjnym poziom glukozy w surowicy krwi nie powinien przekraczać:",
    "answer": "180 mg/dl.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Uszereguj kolejność czynności wykonywanych w trakcie resuscytacji krążeniowo-oddechowej według wytycznych Europejskiej Rady Resuscytacji opublikowanych w 2021 roku: 1) sprawdzenie bezpieczeństwa; 2) 30 uciśnięć klatki piersiowej; 3) 2 oddechy ratownicze; 4) jeśli nie oddycha, wezwanie pomocy pod numerem 112 lub 999; 5) sprawdzenie oddechu; 6) oceń przytomności pacjenta; 7) udrożnienie dróg oddechowych. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,6,7,5,4,2,3.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "19-letni pacjent zgłosił się do szpitalnego oddziału ratunkowego z powodu nasilającej się duszności, obecności kaszlu, łzawienia, obrzęku języka i plamistej wysypki na twarzy. Objawy pojawiły się bezpośrednio po zjedzeniu orzeszków pistacjowych. Postępowanie ratownicze polega na natychmiastowym podaniu epinephrinum w dawce:",
    "answer": "0,5 mg domięśniowo.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "U pacjentów dorosłych w stanie wstrząsu krwotocznego, w trakcie procedury RSI - Rapid Sequence Intubation, lekiem z wyboru, porażającym mięśnie szkieletowe jest chlorsuccillin (Suxamethonii chloridum). Prawidłowa dawka leku podana drogą dożylną to:",
    "answer": "1,0-2,0 mg kg m.c.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Do szpitalnego oddziału ratunkowego zgłasza się mężczyzna w wieku 21 lat z bólem stawu skokowego po urazie skrętnym. Zgodnie z Ottawa Ankle Rules kwalifikacja pacjenta do wykonania zdjęcia RTG stawu skokowego odbywa się na podstawie: 1) obrzęku w okolicy kostki bocznej; 2) masywnego obrzęku w okolicy stawu; 3) bolesność tylnej krawędzi kostki bocznej; 4) bólu i niezdolności podczas obciążania kończyny i stawu; 5) obecności zasinienia u podstawy stopy po jej stronie bocznej. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "tylko 4.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "52-letni pacjent o masie ciała 80 kg, przebywający w SOR nagle stracił przytomność. Na podstawie wcześniejszego wywiadu medycznego dokonano pomiaru glikemii z krwi włośniczkowej 31 mg/dl. W SOR dostępne są ampułki Glucosum 20% w 10 ml. Postępowanie ratunkowe polega na dożylnym podaniu:",
    "answer": "16000 mg.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "W przypadku wzrostu ciśnienia śródczaszkowego, u pacjenta dorosłego dochodzi do zaburzeń oddechowo-krążeniowych określanych jako triada Cushinga. Wskaż jej objawy: 1) nieregularny oddech; 2) spadek ciśnienia tętniczego krwi; 3) bradykardia; 4) tachykardia; 5) wzrost ciśnienia tętniczego krwi. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,3,5.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Pacjent dorosły, o masie ciała 80 kg, doznał oparzeń II i III stopnia przedniej powierzchni klatki piersiowej. Zgodnie z „regułą dziewiątek” oraz regułą Parkland, w pierwszej dobie leczenia oparzenia należy podać dożylnie krystaloid w objętości:",
    "answer": "5760 ml.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Do szpitalnego oddziału ratunkowego zgłosił się pacjent w wieku ok. 70 lat, po wcześniejszym omdleniu i z widocznymi objawami ostrej niewydolności krążenia, BP 70/30, bladość powłok skórnych, CRT 4 sek. Opisany stan pacjenta oraz poniższy zapis EKG wskazują na podjęcie decyzji o:",
    "answer": "wykonaniu kardiowersji.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "U pacjentów dorosłych, do zagrażających życiu przyczyn bólu w klatce piersiowej nie zalicza się:",
    "answer": "zapalenia płuc.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "U pacjenta dorosłego szpilkowate źrenice o średnicy poniżej 1 mm są charakterystyczne dla:",
    "answer": "przedawkowania leków z grupy opoidów.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Według wytycznych Europejskiej Rady Resuscytacji opublikowanych w 2021 roku, u pacjenta dorosłego podczas prowadzonej resuscytacji krążeniowo-oddechowej, kapnografię stosuje się w celu: 1) oceny oksygenacji krwi; 2) wykluczenia zatruciem CO; 3) podjęcia decyzji o rozpoczęciu RKO; 4) monitorowania jakość prowadzonej RKO; 5) potwierdzenia położenie rurki intubacyjnej. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "4,5.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Paradoksalna ruchomość oddechowa klatki piersiowej występuje w sytuacji:",
    "answer": "wiotkiej klatki piersiowej.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Najczęstszą postacią choroby wysokościowej jest:",
    "answer": "ostra choroba wysokogórska.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Torakotomię ratunkową należy wykonać w przypadku stwierdzenia czynnego krwawienia do jamy opłucnowej, gdy bezpośrednio po wprowadzeniu drenu uzyskujemy jednorazowo:",
    "answer": "1500 ml krwi.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Podczas resuscytacji tętno na tętnicy ramiennej badamy u:",
    "answer": "noworodków i niemowląt.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Pewnymi trzema objawami złamania kości są:",
    "answer": "zniekształcenie zarysów kończyny, patologiczna ruchomość kości, trzeszczenie i tarcie odłamów kostnych.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "W leczeniu bólu pooperacyjnego, u chorych, po urazach kończyn stosujemy leki przeciwbólowe z wyjątkiem:",
    "answer": "diazepamu.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "U 3-letniego dziecka prowadzenie sztucznego oddychania i masażu serca, polega na wykonaniu:",
    "answer": "15 uciśnięć klatki piersiowej i 2 oddechy.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Podczas prowadzenia resuscytacji, ponownej oceny oznak życia dokonujemy:",
    "answer": "jeżeli pacjent zaczyna reagować – porusza się i otwiera oczy.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Wskazaniem do prowokowania wymiotów jest połknięcie trucizny w wysokiej dawce prowadzące do ciężkiego zatrucia w czasie:",
    "answer": "do 60 minut od połknięcia trucizny.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Do SOR przywieziono chorego w śpiączce, z hiporefleksją, płytkim oddechem, szpilkowato zwężonymi źrenicami, bradykardią, chłodną skórą, zwolnioną perystaltyką jelit oraz śladami po iniekcjach. Rozpoznaniem będzie toksydrom:",
    "answer": "opioidowy.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Ostre zapalenie dróg żółciowych możemy rozpoznać na podstawie zespołu objawów, tzw. triady Charcota, do której zalicza się:",
    "answer": "ostry ból pod prawym łukiem żebrowym, o charakterze kolki żółciowej, gorączka z dreszczami oraz żółtaczka.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "U pacjenta, po wypadku komunikacyjnym wystąpiła duszność, tachykardia, tętno paradoksalne, obniżone ciśnienie tętnicze krwi, poszerzenie żył szyjnych oraz głuche tony serca. Rozpoznaniem jest:",
    "answer": "tamponada serca.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 2"
  }
];